@inproceedings{Le-Roy-Alrahabi-Roe:TALHN:2022,
    author = "Le Roy, Axel and Alrahabi, Motasem and Roe, Glenn",
    title = "Les animaux chinois de Buffon : identification automatique des jugements critiques dans l'Histoire naturelle (1749-1789)",
    booktitle = "Actes de la 29e Conf\'erence sur le Traitement Automatique des Langues Naturelles. Atelier TAL et Humanit\'es Num\'eriques (TAL-HN)",
    month = "6",
    year = "2022",
    address = "Avignon, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "28-35",
    note = "Buffon's China: digital editing and semantic exploration of Natural History (1749-1789)",
    abstract = "Nous pr\'esentons un travail en cours sur la structuration et l'exploration d'un grand corpus textuel de Georges-Louis de Buffon, c\'el\`ebre naturaliste fran\c{c}ais du XVIII e si\`ecle. Il s'agit d'\'editer en XML-TEI les trente-six volumes de son Histoire naturelle et d'effectuer une premi\`ere exploration autour de la th\'ematique des animaux chinois. Afin de comprendre la repr\'esentation du monde chinois et plus particuli\`erement la construction et la discussion des savoirs sur les animaux dans l'\oe uvre de Buffon, nous avons commenc\'e \`a explorer le corpus selon une approche symbolique \`a base de lexique. Celleci permet d'identifier dans les textes les passages porteurs de modalit\'es subjectives: opinions, sentiments ou \'emotions. Malgr\'e la simplicit\'e de notre approche, les r\'esultats nous ont permis de faire des constats int\'eressants sur la critique des sources chez Buffon, sur sa description des animaux et sur son observation des pratiques chinoises.",
    keywords = "Histoire naturelle, Buffon, Chine, annotation, jugement critique, lecture attentive, corpus, XML-TEI.",
    url = "http://talnarchives.atala.org/TALHN/TALHN-2022/651.pdf"
}
